[
    {
        "question": "나의 이런 감동을 마음에 맞는 친구에게 나누려고 했을 때 그 친구는 시들하니 말했다 야 야 웃기지 마라 그 소리는 전구라가 하기 전에 이미 러셀이 써먹은 소리야",
        "answer": "전구라에 대한 맹목적인 존경심 때문에 그의 실체를 인식하는 것을 거부함 나의 미숙함"
    },
    {
        "question": "나는 그의 생애를 지배해 왔다는 세 가지 정렬 중 특히 버림받고 약한 이웃에 대한 연민의 깊이 공감하고 있었다 노년으로 접어든 근래에 그를 지배하는 것 역시 그 세 번째 정렬이라는 걸 나는 알고 있었다",
        "answer": "세 번째 배반의 경험이 전구라의 약한 이웃에 대한 연민과 관련된 것임을 예상하게 함"
    },
    {
        "question": "빼놓지 않고 읽은 그의 글 도처에이 희생자들에 대한 연민과 이들에게 희생을 강요하는 악에 대한 분노의 괴로움이 진땀처럼 끈끈하게 베어 있었기 때문이다",
        "answer": "세 번째 정열을 강조함으로써 이후 제시되는 전구라의 행동을 더욱 위선적으로 느끼게 함"
    },
    {
        "question": "나는 그의 저서와 그의 사진이 있는 옹색한 나의 방에서 그의 인격을 흠모하며 원대한 꿈을 키웠고 그의 사상과 이념을 정신의 지주로 삼아 면학에 힘썼다",
        "answer": "전구라 우상화"
    },
    {
        "question": "어느 무더운 여름날이었다",
        "answer": "나가 겪는 세 번의 여름 중 세 번째"
    },
    {
        "question": "어느 무더운 여름날이었다 나는 더위를 무릅쓰고 교과서와 씨름하고 있었다 친구들은 산으로 바다로 바캉스를 떠났지만 나는 조금도 그들이 부럽지 않았다 친구들이 살을 태우고 기타를 치고 고고를 치고 여학생을 꼬득일 동안 나는 내 내면의 보화를 축적하고 있다는 자부심이 있었다",
        "answer": "절정 1 고등학생이 된 나는 전구라를 새로운 우상으로 섬기게 됨"
    },
    {
        "question": "아버지가 내 방으로 들어왔다 좀처럼 없는 일이었다 비좁은 방을 아버지의 거구가 가득 채우니까 숨이 막혔다 나는 아버지가 빨리 나가 주길 바랐다 더위 때문만은 아니었다",
        "answer": "전구라 사진을 보는 아버지의 시선에 반감 나의 우상이 또다시 아버지에 의해 깨질 수 있다는 불안을 느낌"
    },
    {
        "question": "아버지는 마치 벽에 걸린 전구라 선생의 사진에 이끌려서 들어온 것처럼 그것만 바라보면서 나갈 척도 안 했고 나는 아무리 내 아버지지만 전구라 선생을 그런 시선",
        "answer": "존경이 아닌 멸시"
    },
    {
        "question": "아버지는 마치 벽에 걸린 전구라 선생의 사진에 이끌려서 들어온 것처럼 그것만 바라보면서 나갈 척도 안 했고 나는 아무리 내 아버지지만 전구라 선생을 그런 시선으로 바라보는 걸 참을 수 없었다.",
        "answer": "전구라에 대한 맹목적 존경심이 아버지에 대한 반감으로 이어짐"
    },
    {
        "question": "나는 그 사진이 딴따라 사진이 아니란 걸 설명하기 전에 우선 그 사진을 모독으로부터 지키고 싶었다",
        "answer": "자신이 존경하는 전구라의 사진에 대한 경멸의 시선을 모독이라 생각함"
    },
    {
        "question": "딴따라만도 못한 작자다니 나는 화끈한 분노를 느꼈고 아버지 역시 나만 못지 않은 분노의 떨고 있다는 걸 알 수 있었으나 그 분노를 이해할 수는 없었다",
        "answer": "과거의 아버지와 전구라 사이에 불미스러운 일이 있었음을 짐작할 수 있음"
    },
    {
        "question": "왜 아버지는 그 작자 좀 알면 안 되냐 한땐 그 작자가 아버지 발 밑에 엎드려 살려 달라고 싹싹 빈 적이 있었느니라",
        "answer": "아버지와 전구라 사이에 있었던 일이 제시될 것임을 암시 독자의 흥미 유발"
    },
    {
        "question": "나는 어떤 예감",
        "answer": "과거의 경험으로부터 기인한 예감이자 아버지가 나의 기대를 배반할 것이라는 예감"
    }
]